在上一课时中，我们介绍了整个简易 RPC 框架项目的结构和工作原理，并且介绍了简易 RPC 框架底层的协议结构、序列化/反序列化实现、压缩实现以及编解码器的具体实现。本课时我们将继续自底向上，介绍简易 RPC 框架的剩余部分实现。

### transport 相关实现

正如前文介绍 Netty 线程模型的时候提到，我们不能在 Netty 的 I/O 线程中执行耗时的业务逻辑。在 Demo RPC 框架的 Server 端接收到请求时，首先会通过上面介绍的 DemoRpcDecoder 反序列化得到请求消息，之后我们会通过一个自定义的 ChannelHandler（DemoRpcServerHandler）将请求提交给业务线程池进行处理。

在 Demo RPC 框架的 Client 端接收到响应消息的时候，也是先通过 DemoRpcDecoder 反序列化得到响应消息，之后通过一个自定义的 ChannelHandler（DemoRpcClientHandler）将响应返回给上层业务。

DemoRpcServerHandler 和 DemoRpcClientHandler 都继承自 SimpleChannelInboundHandler，如下图所示：

![Drawing 0.png](assets/Ciqc1F9R3QOAbbKRAAD4lAEEjtg767.png)

DemoRpcClientHandler 和 DemoRpcServerHandler 的继承关系图

下面我们就来看一下这两个自定义的 ChannelHandler 实现：
```
public class DemoRpcServerHandler extends 

      SimpleChannelInboundHandler<Message<Request>> {

    // 业务线程池

    static Executor executor = Executors.newCachedThreadPool();

    protected void channelRead0(final ChannelHandlerContext ctx, 

          Message<Request> message) throws Exception {

        byte extraInfo = message.getHeader().getExtraInfo();

        if (Constants.isHeartBeat(extraInfo)) { // 心跳消息，直接返回即可

            channelHandlerContext.writeAndFlush(message);

            return;

        }

        // 非心跳消息，直接封装成Runnable提交到业务线程

        executor.execute(new InvokeRunnable(message, cxt));

    }

}

public class DemoRpcClientHandler extends 

      SimpleChannelInboundHandler<Message<Response>> {

    protected void channelRead0(ChannelHandlerContext ctx, 

        Message<Response> message) throws Exception {

        NettyResponseFuture responseFuture = 

              Connection.IN_FLIGHT_REQUEST_MAP

                  .remove(message.getHeader().getMessageId());

        Response response = message.getContent();

        // 心跳消息特殊处理

        if (response == null && Constants.isHeartBeat(

                  message.getHeader().getExtraInfo())) {

            response = new Response();

            response.setCode(Constants.HEARTBEAT_CODE);

        }

        responseFuture.getPromise().setSuccess(response);

    }

}
```

注意，这里有两个点需要特别说明一下。一个点是 Server 端的 InvokeRunnable，在这个 Runnable 任务中会根据请求的 serviceName、methodName 以及参数信息，调用相应的方法：
```
class InvokeRunnable implements Runnable {

    private ChannelHandlerContext ctx;

    private Message<Request> message;

    public void run() {

        Response response = new Response();

        Object result = null;

        try {

            Request request = message.getContent();

            String serviceName = request.getServiceName();

            // 这里提供BeanManager对所有业务Bean进行管理，其底层在内存中维护了

            // 一个业务Bean实例的集合。感兴趣的同学可以尝试接入Spring等容器管

            // 理业务Bean

            Object bean = BeanManager.getBean(serviceName);

            // 下面通过反射调用Bean中的相应方法

            Method method = bean.getClass().getMethod(

                request.getMethodName(), request.getArgTypes());

            result = method.invoke(bean, request.getArgs());

        } catch (Exception e) { // 省略异常处理

        } finally {

        }

        response.setResult(result); // 设置响应结果

        // 将响应消息返回给客户端

        ctx.writeAndFlush(new Message(message.getHeader(), response));

    }

}
```

另一个点是 Client 端的 Connection，它是用来暂存已发送出去但未得到响应的请求，这样，在响应返回时，就可以查找到相应的请求以及 Future，从而将响应结果返回给上层业务逻辑，具体实现如下：
```
public class Connection implements Closeable {

    private static AtomicLong ID_GENERATOR = new AtomicLong(0);

    public static Map<Long, NettyResponseFuture<Response>> 

        IN_FLIGHT_REQUEST_MAP = new ConcurrentHashMap<>();

    private ChannelFuture future;

    private AtomicBoolean isConnected = new AtomicBoolean();

    public Connection(ChannelFuture future, boolean isConnected) {

        this.future = future;

        this.isConnected.set(isConnected);

    }

    public NettyResponseFuture<Response> request(Message<Request> message, long timeOut) {

        // 生成并设置消息ID

        long messageId = ID_GENERATOR.incrementAndGet();

        message.getHeader().setMessageId(messageId);

        // 创建消息关联的Future

        NettyResponseFuture responseFuture = new NettyResponseFuture(System.currentTimeMillis(),

                timeOut, message, future.channel(), new DefaultPromise(new DefaultEventLoop()));

        // 将消息ID和关联的Future记录到IN_FLIGHT_REQUEST_MAP集合中

        IN_FLIGHT_REQUEST_MAP.put(messageId, responseFuture);

        try {

            future.channel().writeAndFlush(message); // 发送请求

        } catch (Exception e) {

            // 发送请求异常时，删除对应的Future

            IN_FLIGHT_REQUEST_MAP.remove(messageId);

            throw e;

        }

        return responseFuture;

    }

    // 省略getter/setter以及close()方法

}
```

我们可以看到，Connection 中没有定时清理 IN_FLIGHT_REQUEST_MAP 集合的操作，在无法正常获取响应的时候，就会导致 IN_FLIGHT_REQUEST_MAP 不断膨胀，最终 OOM。你也可以添加一个时间轮定时器，定时清理过期的请求消息，这里我们就不再展开讲述了。

完成自定义 ChannelHandler 的编写之后，我们需要再定义两个类—— DemoRpcClient 和 DemoRpcServer，分别作为 Client 和 Server 的启动入口。**DemoRpcClient 的实现如下：**
```
public class DemoRpcClient implements Closeable {

    protected Bootstrap clientBootstrap;

    protected EventLoopGroup group;

    private String host;

    private int port;

    public DemoRpcClient(String host, int port) throws Exception {

        this.host = host;

        this.port = port;

        clientBootstrap = new Bootstrap();

        // 创建并配置客户端Bootstrap

        group = NettyEventLoopFactory.eventLoopGroup(

            Constants.DEFAULT_IO_THREADS, "NettyClientWorker");

        clientBootstrap.group(group)

                .option(ChannelOption.TCP_NODELAY, true)

                .option(ChannelOption.SO_KEEPALIVE, true)

                .channel(NioSocketChannel.class)

                // 指定ChannelHandler的顺序

                .handler(new ChannelInitializer<SocketChannel>() {

                    protected void initChannel(SocketChannel ch) {

                        ch.pipeline().addLast("demo-rpc-encoder", 

                            new DemoRpcEncoder());

                        ch.pipeline().addLast("demo-rpc-decoder", 

                            new DemoRpcDecoder());

                        ch.pipeline().addLast("client-handler", 

                            new DemoRpcClientHandler());

                    }

                });

    }

    public ChannelFuture connect() { // 连接指定的地址和端口

        ChannelFuture connect = clientBootstrap.connect(host, port);

        connect.awaitUninterruptibly();

        return connect;

    }

    public void close() {

        group.shutdownGracefully();

    }

}
```

通过 DemoRpcClient 的代码我们可以看到其 ChannelHandler 的执行顺序如下：

![Lark20200904-143159.png](assets/Ciqc1F9R35eARBOdAAEUxDl6DGE227.png)

客户端 ChannelHandler 结构图

另外，在创建EventLoopGroup时并没有直接使用NioEventLoopGroup，而是在 NettyEventLoopFactory 中根据当前操作系统进行选择，对于 Linux 系统，会使用 EpollEventLoopGroup，其他系统则使用 NioEventLoopGroup。

接下来我们再看**DemoRpcServer 的具体实现**：
```
public class DemoRpcServer {

    private EventLoopGroup bossGroup;

    private EventLoopGroup workerGroup;

    private ServerBootstrap serverBootstrap;

    private Channel channel;

    protected int port;

    public DemoRpcServer(int port) throws InterruptedException {

        this.port = port;

        // 创建boss和worker两个EventLoopGroup，注意一些小细节， 

        // workerGroup 是按照中的线程数是按照 CPU 核数计算得到的，

        bossGroup = NettyEventLoopFactory.eventLoopGroup(1, "boos");

        workerGroup = NettyEventLoopFactory.eventLoopGroup( 

            Math.min(Runtime.getRuntime().availableProcessors() + 1,

                 32), "worker");

        serverBootstrap = new ServerBootstrap().group(bossGroup, 

                    workerGroup).channel(NioServerSocketChannel.class)

                .option(ChannelOption.SO_REUSEADDR, Boolean.TRUE)

                .childOption(ChannelOption.TCP_NODELAY, Boolean.TRUE)

                .handler(new LoggingHandler(LogLevel.INFO))

                .childHandler(new ChannelInitializer<SocketChannel>()

                  { // 指定每个Channel上注册的ChannelHandler以及顺序

                    protected void initChannel(SocketChannel ch) {

                       ch.pipeline().addLast("demp-rpc-decoder", 

                            new DemoRpcDecoder());

                       ch.pipeline().addLast("demo-rpc-encoder", 

                            new DemoRpcEncoder());

                       ch.pipeline().addLast("server-handler", 

                            new DemoRpcServerHandler());

                     }

         });

    }

    public ChannelFuture start() throws InterruptedException {

        ChannelFuture channelFuture = serverBootstrap.bind(port);

        channel = channelFuture.channel();

        channel.closeFuture();

        return channelFuture;

    }

}
```

通过对 DemoRpcServer 实现的分析，我们可以知道每个 Channel 上的 ChannelHandler 顺序如下：

![Lark20200904-143204.png](assets/CgqCHl9R34eAEosNAAEZMNHAB1c561.png)

服务端 ChannelHandler 结构图

### registry 相关实现

介绍完客户端和服务端的通信之后，我们再来看简易 RPC 框架的另一个基础能力——服务注册与服务发现能力，对应 demo-rpc 项目源码中的 registry 包。

registry 包主要是依赖 Apache Curator 实现了一个简易版本的 ZooKeeper 客户端，并基于 ZooKeeper 实现了注册中心最基本的两个功能：Provider 注册以及 Consumer 订阅。

这里我们先定义一个 Registry 接口，其中提供了注册以及查询服务实例的方法，如下图所示：

![Drawing 3.png](assets/Ciqc1F9R3WuAd1UPAAA82c309GI280.png)

ZooKeeperRegistry 是基于 curator-x-discovery 对 Registry 接口的实现类型，其中封装了之前课时介绍的 ServiceDiscovery，并在其上添加了 ServiceCache 缓存提高查询效率。ZooKeeperRegistry 的具体实现如下：
```
public class ZookeeperRegistry<T> implements Registry<T> {

    private InstanceSerializer serializer = 

          new JsonInstanceSerializer<>(ServerInfo.class);

    private ServiceDiscovery<T> serviceDiscovery;

    private ServiceCache<T> serviceCache;

    private String address = "localhost:2181";

    public void start() throws Exception {

        String root = "/demo/rpc";

        // 初始化CuratorFramework

        CuratorFramework client = CuratorFrameworkFactory

            .newClient(address, new ExponentialBackoffRetry(1000, 3));

        client.start(); // 启动Curator客户端

        client.blockUntilConnected();  // 阻塞当前线程，等待连接成

        client.createContainers(root);

        // 初始化ServiceDiscovery

        serviceDiscovery = ServiceDiscoveryBuilder

                .builder(ServerInfo.class)

                .client(client).basePath(root)

                .serializer(serializer)

                .build();

        serviceDiscovery.start(); // 启动ServiceDiscovery

        // 创建ServiceCache，监Zookeeper相应节点的变化，也方便后续的读取

        serviceCache = serviceDiscovery.serviceCacheBuilder()

                .name(root)

                .build();

        serviceCache.start(); // 启动ServiceCache

    }

    @Override

    public void registerService(ServiceInstance<T> service)

             throws Exception {

        serviceDiscovery.registerService(service);

    }

    @Override

    public void unregisterService(ServiceInstance service) 

          throws Exception {

        serviceDiscovery.unregisterService(service);

    }

    @Override

    public List<ServiceInstance<T>> queryForInstances(

            String name) throws Exception {

        // 直接根据name进行过滤ServiceCache中的缓存数据 

        return serviceCache.getInstances().stream()

            .filter(s -> s.getName().equals(name))

                .collect(Collectors.toList());

    }

}
```

通过对 ZooKeeperRegistry的分析可以得知，它是基于 Curator 中的 ServiceDiscovery 组件与 ZooKeeper 进行交互的，并且对 Registry 接口的实现也是通过直接调用 ServiceDiscovery 的相关方法实现的。在查询时，直接读取 ServiceCache 中的缓存数据，ServiceCache 底层在本地维护了一个 ConcurrentHashMap 缓存，通过 PathChildrenCache 监听 ZooKeeper 中各个子节点的变化，同步更新本地缓存。这里我们简单看一下 ServiceCache 的核心实现：
```
public class ServiceCacheImpl<T> implements ServiceCache<T>, 

  PathChildrenCacheListener{//实现PathChildrenCacheListener接口

    // 关联的ServiceDiscovery实例

    private final ServiceDiscoveryImpl<T>  discovery;

    // 底层的PathChildrenCache，用于监听子节点的变化

    private final PathChildrenCache cache; 

    // 本地缓存

    private final ConcurrentMap<String, ServiceInstance<T>> instances 

      = Maps.newConcurrentMap();

    public List<ServiceInstance<T>> getInstances(){ // 返回本地缓存内容

        return Lists.newArrayList(instances.values());

    }

    public void childEvent(CuratorFramework client, 

          PathChildrenCacheEvent event) throws Exception{

        switch(event.getType()){

            case CHILD_ADDED:

            case CHILD_UPDATED:{

                addInstance(event.getData(), false); // 更新本地缓存

                notifyListeners = true;

                break;

            }

            case CHILD_REMOVED:{ // 更新本地缓存

                instances.remove(instanceIdFromData(event.getData()));

                notifyListeners = true;

                break;

            }

        }

        ... // 通知ServiceCache上注册的监听器

    }

}
```

### proxy 相关实现

在简易版 Demo RPC 框架中，Proxy 主要是为 Client 端创建一个代理，帮助客户端程序屏蔽底层的网络操作以及与注册中心之间的交互。

简易版 Demo RPC 使用 JDK 动态代理的方式生成代理，这里需要编写一个 InvocationHandler 接口的实现，即下面的 DemoRpcProxy。其中有两个核心方法：一个是 newInstance() 方法，用于生成代理对象；另一个是 invoke() 方法，当调用目标对象的时候，会执行 invoke() 方法中的代理逻辑。

下面是 DemoRpcProxy 的具体实现：
```
public class DemoRpcProxy implements InvocationHandler {

    // 需要代理的服务(接口)名称

    private String serviceName;

    // 用于与Zookeeper交互，其中自带缓存

    private Registry<ServerInfo> registry;

    public DemoRpcProxy(String serviceName, Registry<ServerInfo> 

            registry) throws Exception { // 初始化上述两个字段

        this.serviceName = serviceName;

        this.registry = registry;

    }

    public static <T> T newInstance(Class<T> clazz, 

        Registry<ServerInfo> registry) throws Exception {

        // 创建代理对象

        return (T) Proxy.newProxyInstance(Thread.currentThread()

            .getContextClassLoader(), new Class[]{clazz},

                new DemoRpcProxy(clazz.getName(), registry));

    }

    @Override

    public Object invoke(Object proxy, Method method, Object[] args)

           throws Throwable {

        // 从Zookeeper缓存中获取可用的Server地址,并随机从中选择一个

        List<ServiceInstance<ServerInfo>> serviceInstances = 

              registry.queryForInstances(serviceName);

        ServiceInstance<ServerInfo> serviceInstance = serviceInstances

            .get(ThreadLocalRandom.current()

                .nextInt(serviceInstances.size()));

        // 创建请求消息，然后调用remoteCall()方法请求上面选定的Server端

        String methodName = method.getName();

        Header header =new Header(MAGIC, VERSION_1...);

        Message<Request> message = new Message(header, 

            new Request(serviceName, methodName, args));

        return remoteCall(serviceInstance.getPayload(), message);

    }

    protected Object remoteCall(ServerInfo serverInfo, 

            Message message) throws Exception {

        if (serverInfo == null) {

            throw new RuntimeException("get available server error");

        }

        // 创建DemoRpcClient连接指定的Server端

        DemoRpcClient demoRpcClient = new DemoRpcClient(

              serverInfo.getHost(), serverInfo.getPort());

        ChannelFuture channelFuture = demoRpcClient.connect()

              .awaitUninterruptibly();

        // 创建对应的Connection对象，并发送请求

        Connection connection = new Connection(channelFuture, true);

        NettyResponseFuture responseFuture =

             connection.request(message, Constants.DEFAULT_TIMEOUT);

        // 等待请求对应的响应

        return responseFuture.getPromise().get(

            Constants.DEFAULT_TIMEOUT, TimeUnit.MILLISECONDS);

    }

}
```

从 DemoRpcProxy 的实现中我们可以看到，它依赖了 ServiceInstanceCache 获取ZooKeeper 中注册的 Server 端地址，同时依赖了 DemoRpcClient 与Server 端进行通信，上层调用方拿到这个代理对象后，就可以像调用本地方法一样进行调用，而不再关心底层网络通信和服务发现的细节。当然，这个简易版 DemoRpcProxy 的实现还有很多可以优化的地方，例如：

- 缓存 DemoRpcClient 客户端对象以及相应的 Connection 对象，不必每次进行创建。
- 可以添加失败重试机制，在请求出现超时的时候，进行重试。
- 可以添加更加复杂和灵活的负载均衡机制，例如，根据 Hash 值散列进行负载均衡、根据节点 load 情况进行负载均衡等。

你若感兴趣的话可以尝试进行扩展，以实现一个更加完善的代理层。

### 使用方接入

介绍完 Demo RPC 的核心实现之后，下面我们讲解下Demo RPC 框架的使用方式。这里涉及Consumer、DemoServiceImp、Provider三个类以及 DemoService 业务接口。

![Drawing 4.png](assets/Ciqc1F9R3YiAXV8hAAAtXArd3J0997.png)

使用接入的相关类

首先，我们定义**DemoService 接口**作为业务 Server 接口，具体定义如下：
```
public interface DemoService {

    String sayHello(String param);

}
```

**DemoServiceImpl**对 DemoService 接口的实现也非常简单，如下所示，将参数做简单修改后返回：
```
public class DemoServiceImpl implements DemoService {

    public String sayHello(String param) {

        return "hello:" + param;

    }

}
```

了解完相应的业务接口和实现之后，我们再来看**Provider**的实现，它的角色类似于 Dubbo 中的 Provider，其会创建 DemoServiceImpl 这个业务 Bean 并将自身的地址信息暴露出去，如下所示：
```
public class Provider {

    public static void main(String[] args) throws Exception {

        // 创建DemoServiceImpl，并注册到BeanManager中

        BeanManager.registerBean("demoService", 

                new DemoServiceImpl());

        // 创建ZookeeperRegistry，并将Provider的地址信息封装成ServerInfo

        // 对象注册到Zookeeper

        ZookeeperRegistry<ServerInfo> discovery = 

                new ZookeeperRegistry<>();

        discovery.start();

        ServerInfo serverInfo = new ServerInfo("127.0.0.1", 20880);

        discovery.registerService(

             ServiceInstance.<ServerInfo>builder().name("demoService")

                .payload(serverInfo).build());

        // 启动DemoRpcServer，等待Client的请求

        DemoRpcServer rpcServer = new DemoRpcServer(20880);

        rpcServer.start();

    }

}
```

最后是Consumer，它类似于 Dubbo 中的 Consumer，其会订阅 Provider 地址信息，然后根据这些信息选择一个 Provider 建立连接，发送请求并得到响应，这些过程在 Proxy 中都予以了封装，那Consumer 的实现就很简单了，可参考如下示例代码：
```
public class Consumer {

    public static void main(String[] args) throws Exception {

        // 创建ZookeeperRegistr对象

        ZookeeperRegistry<ServerInfo> discovery = new ZookeeperRegistry<>();

        // 创建代理对象，通过代理调用远端Server

        DemoService demoService = DemoRpcProxy.newInstance(DemoService.class, discovery);

        // 调用sayHello()方法，并输出结果

        String result = demoService.sayHello("hello");

        System.out.println(result);

    }

}
```

### 总结

本课时我们首先介绍了简易 RPC 框架中的**transport 包**，它在上一课时介绍的编解码器基础之上，**实现了服务端和客户端的通信能力**。之后讲解了**registry 包**如何实现与 ZooKeeper 的交互，**完善了简易 RPC 框架的服务注册与服务发现的能力**。接下来又分析了**proxy 包**的实现，其中通过 JDK 动态代理的方式，**帮接入方屏蔽了底层网络通信的复杂性**。最后，我们编写了一个简单的 DemoService 业务接口，以及相应的 Provider 和 Consumer 接入简易 RPC 框架。

在本课时最后，留给你一个小问题：在 transport 中创建 EventLoopGroup 的时候，为什么针对 Linux 系统使用的 EventLoopGroup会有所不同呢？期待你的留言。

简易版 RPC 框架 Demo 的链接：<https://github.com/xxxlxy2008/demo-prc> 。